Funktionsweise eines Schichtenmodells	• Niedrigere Schichten bieten höheren Schichten Dienste an / • Festlegung der Art, aber nicht der Implementierung von Diensten
Standard-Schichtenmodell	OSI model: Open Systems Interconnection model
Sieben Schichten des OSI-Modells (von weniger abstrakt zu abstrakt)	1 Physikalische Schicht/Physical Layer / 2 Sicherungsschicht/Data Link Layer / 3 Vermittlungsschicht/Network Layer / 4 Transportschicht/Transport Layer / 5 Sitzungsschicht/Session Layer / 6 Darstellungsschicht/Presentation Layer / 7 Anwendungsschicht/Application Layer
Expansion IDU	Interface Data Unit
Expansion SDU	Service Data Unit: Datenpaket
Expansion ICI	Interface Control Information
Expansion PCI	Protocol Control Information: Häufig in Form eines Headers/Trailers
Expansion PDU	Protocol Data Unit: Verbindung von PCI und SDU
Erkläre den Begriff N-IDU.	Die Daten, die die Schicht N+1 an die Schicht N weitergibt
Welchen Bezug haben N-IDU, N-SDU und N-ICI?	Die N-IDU wird in die N-SDU und die N-ICI aufgespalten.
Erkläre den Begriff N-SDU.	Nutzdaten für die N-te Schicht.
Erkläre den Begriff N-ICI.	Kontrollinformationen, die für den Dinst auf Schicht N notwendig sind (Länge der SDU und Adressinformationen).
Erkläre den Begriff N-PCI.	Die Daten, die für die N-te Schicht auf der anderen Seite hinzugefügt werden / (wird häufig als Header vorangestellt).
Welchen Bezug haben N-PCI, N-PDU und N-SDU?	Die N-PCI und die N-SDU werden in die N-PDU zum Transport zusammengefasst.
Erkläre den Begriff N-PDU.	Der Payload, der mit der (N-1)-ICI etikettiert wird und dann als (N-1)-IDU / über die Schicht N-1 transportiert wird.
Gib Beispiele für die Namen der PDU auf 2 Schicthen an.	Beispiele: Segmente, Pakete, Rahmen
Segment wird auf der _schicht verwendet	Transportschicht
Paket wird auf der _schicht verwendet	Vermittlungsschicht
Rahmen wird auf der _schicht verwendet	Sicherungsschicht
Die Transportschicht verwendet _	Segmente
Die Sicherungsschicht verwendet _	Rahmen
Die Vermittlungsschicht verwendet _	Pakete
Definition Bedingte Entropie	Verbleibende Unsicherheit über Y, wenn X bekannt sind: H(Y|X)
Formel bedingte Entropie	H(Y|X)=sum(x∈X;p(x)*H(Y|X=x))=-sum(x∈Xp(x)*sum(y∈Y;p(y|x)*log₂(p(y|x)))
Definition Informationsgehalt eines Zeichens	Wie viel Information durch das Zeichen übertragen wird / (Je seltener ein Zeichen ist, desto höher sein Informationsgehalt)
Definition Entropie	Der mittlere Informationsgehalt einer Quelle
Definition Information	Unsicherheit, Veränderung eines Signals vorherzusagen
Definition Verbundentropie	Addition der Quellenentropie H(x) mit dem von dieser Quelle / statistisch unabhängigen Anteil H(Y|X) einer anderen Quelle
Formel Verbundentropie	H(X,Y)=H(X)+H(Y|X)
Definition Transinformation	Die von Sender zu Empfänger über einen gedächtnislosen Kanal transportierte Information
Formel Transinformation	I(X;Y)=H(X)-H(X|Y)=H(Y)-H(Y|X) / Sendeentropie H(X), Fehlentropie H(Y|X), Informationsverlust H(X|Y)
Die transportierte Information entspricht _ abzüglich _	Sendeentropie – Informatiensverlust / Empfangsentropie – Fehlinformation
Definition Bedeutung von Information	Abbildung zwischen Symbolen und Daten (Interpretationsvorschrift)
Was bedeutet Zeitdiskretisierung?	In regelmäßigen Zeitabständen werden Samples genommen.
Was bedeutet Quantisierung?	Kontinuierliche Signale werden gerundet.
Wozu benutzt man Kanalkodierung?	Zur Fehlererkennung/Fehlerkodierung.
Was bedeutet Leitungskodierung?	Festlegung von Abbildungsvorschriften und Interpretationsvorschriften für die / Datenübertragung.
Welche Arten von Störfaktoren gibt es bei der Signalübertragung?	• Rauschen / • Dämpfung / • Verzerrung
Beschreibung Fourierreihe	Darstellung periodischer Funktionen in ℝ als Überlagerung von Sinus- und Kosinusschwingungen unterschiedlicher Frequenz
Unterschied Fourierreihe und Fouriertransformation	Fourierreihe für periodische Signale, Fouriertransformation für nicht-periodische Signale (kontinuierliches Spektrum)
Fourier-Transformation Signaleigenschaft Punktsymmetrie zu (T/2, 0) Vereinfachung	a₀=0
Bedeutung Analyse (Signaldarstellung (z.B. Fouriertransformation))	Signale werden in ihre spektralen Bestandteile zerlegt
Bedeutung (Signaldarstellung (z.B. Fouriertransformation))	Signale werden aus spektralen Bestandteilen generiert
Eigenschaften von physikalischen Signalen	Zeitkontinuierlich, Wertkontinuierlich
Diskretisierung von Signalen durch _	• Abtastung (Zeitbereich) / • Quantisierung (Wertbereich)
Rekonstruktion des ursprünglichen Signals	Abtastwerte werden als Stützstellen für Interpolation verwendet
Wann ist verlustfreie Rekonstrukion möglich?	Wenn die Abtastfrequenz einen bestimmten Wert fₐ>2B überschreitet / B ist Frequenz des Basisbandes (des ursprünglichen transformierten Signals)
Was passiert, wenn fₐ kleiner als die geringste nötige Frequenz ist?	Die periodischen Wiederholungen des Spektrums überlappen sich, Effekt Aliasing -> keine verlustfreie Rekonstruktion.
Abtasttheorem von Shannon und Nyquist	Ein auf |f|≤B bandbegrenztes Signal s(t) ist vollständig durch äquidistante Abtastwerte ŝ[n] beschrieben, / sofern diese nicht weiter als T_{a}≤½B auseinanderliegen / B: Bandbreite
Unter welchen Bedingungen kann ein natürlich vorkommendes Signal aus abgetasteten und quantisierten Werten verlustfrei rekonstruiert werden?	Falls die Abtastfrequenz fₐ>2B ist (Basisfrequenz B).
Unter welchen Umständen sollte ein Signal linear quantisiert werden?	Wenn die alle Symbole gleich wahrscheinlich sind.
Wie verteilen sich quantisierte Signale um die 0 herum?	Die 0 ist keine Signalgrenze, sondern liegt in der Mitte zweier Quantisierungsgrenzen.
Definition Nyquist-Rate	Minimale Abtastrate, mithilfe der eine vollständige Rekonstruktion eines Signals möglich ist / Obere Schrank für Symbole pro Zeiteinheit, die ausgelesen werden können
Definition Tiefpass	Niedrige Frequenzen passieren ungehindert, hohe werden gedämpft (bis hin zur Sperrung)
Was sind die relevanten Variablen für die Bestimmung der maximalen Datenrate?	Kanalbandbreite B, Anzahl M unterscheidbarer Signalstufen, Signal-to-Noise ratio
Was beschreibt Hartleys Gesetz?	Die Kanalkapazität in Abhängigkeit von Basisbandfrequenz und Anzahl unterscheidbarer Signalstufen.
Definition Signalleistung	Erwartungswert des Quadrats der Signalamplitude
Formel Signalleistung	P_{Y}=Var[Y], Y ist Signalwert
Was beschreibt das Shannon-Hartley-Theorem?	Bestimmung der Datenrate durch SNR und Basisfrequenz
Was bedeutet das Symbol C_{S} genau?	Die Datenrate eines Kanals mit additivem Rauschen, ohne Quantisierungsfehler.
Was bedeutet das Symbol C_{H} genau?	Die Datenrate eines Kanals mit Quantisierungsfehlern, ohne Kanaleinflüsse.
Stufen in der Nachrichtenübertragung	Digital Daten –(Quellenkodierung)→ / Codewörter –(Kanalkodierung)→ / Kanalwörter –(Leitungskodierung)→ / Basisbandimpulse –(Modulation)→ / Übertragung über den Kanal
Definition Quellenkodierung	Abbildung von Bitsequenzen auf Codewörter zur Vermeidung von Redundanz
In welcher Schicht des OSI-Modells findet die Quellenkodierung statt?	Quellenkodierung kann in allen Schichten statfinden, sowohl in niedrigen als auch in hohen (Dateiformat vs. Run-Length-Encoding)
Definition Kanalkodierung	Hinzufügen von Redundanz zu übertragenden Daten zur Erkennung & Korrektur von Bitfehlern
Methoden für die Kanalkodierung	• Prüfsummen / • Quittungsprotokolle
Auf welchen Schichten findet Kanalkodierung statt?	2 (Sicherungsschicht), 4 (Transportschicht), 7 (Anwendungsschicht)
Was tut man, wenn die Kanalkodierung fehlschlägt?	Fehler erkennen und Payload erneut anfordern.
Wie funktioniert ein Blockcode?	Er unterteilt den Payload in Blöcke der Länge k, übersetzt diese in Kanalwörter der Länge n / (n-k für Fehlererkennung und Redundanz).
Definition Leitungscode	Abfolge von Grundimpulsen, welche Bits oder Gruppen von Bits repräsentieren.
